# 第 1 章  啟動湧現

## 凝結核

### 雪花的凝結核

凝結核（ nucleus ）是雪花（ snowflake ）在最初開始成形的時候所不可或缺。有了凝結核，才開啟了雪花那不可完全預期、但又有一定模式的成長結晶過程。這些模式是單一個水分子並不擁有、甚至每個水分子手上也都沒有一個明確的「施工藍圖」要一起合作長出一片片美麗的雪花；每一個水分子在與彼此凝結的時候，大概也不會知道最後雪花長成什麼樣子。彷彿這世界上就是有一個與生俱來就叫做「雪花」的東西，而雪花具備了組成他的水分子沒有的特質。

這是大自然中最常見的湧現（ emergence ）現象：單一物體聚合後表現出的群體行為與特質，是組成單位所不具備的。

### 人類社群與組織中的湧現現象

人群的活動也有類似的湧現現象。一群人聚集在一起、一起合作執行某些事情，從外部的角度來看整個團隊或組織時，往往也可以給組織歸納出一些或許是組成的個人所沒有的特質。

最常在我們身邊出現的湧現現象，或許就是每一個人與龐大癰腫的官僚機構打交道的時候吧。人們常常形容官僚機構是一個「笨重的大怪獸」，尾巴被火燒到之後，都要過好久好久才會回頭過來檢查一下發生了什麼事情，然後再過好一陣子才會試著處置。可是機構中每個人看起來都是如此的聰慧幹練，實在與「笨重」兩個字沒有什麼關係。

### 開放原始碼社群的凝結核

世界上有這麼一群人：喜歡寫程式，而且自己寫還不過癮，還喜歡跟其他人一起合作寫程式。於是這群人因緣際會下就這麼湊在一起、一起寫起程式來了。

寫著寫著，基於某些理由，例如想要更多的使用者與參與者，來把程式產品做得更大、更好，這些原本聚在一起的人們開始不滿足現狀，決定弄些好玩的事情來呼朋引伴、找更多人一起交流。於是這群人每個月週五晚上都會在一間燈光美氣氛嘉的咖啡廳，辦起「 meetup 」與大家一起討論、撰寫程式，或是與大家分享心得與階段性成果。並且定期對外公告 meetup 的預計時間與地點。

這類 meetup 辦久了，參與者想要知道更多相關的分享資訊、也想與更多人交流，這類 meetup 已經無法滿足這群人已經被 meetup 養大的胃口，於是決定來辦一場像是節慶般、短期但密集的分享與交流，於是「社群研討會」這樣的活動就在人群中誕生了。

而這類聚會、 meetup 、社群研討會，在最一開始的時候總是有個凝結核，也就是總召集人 a.k.a. 總召或是主席（ chair ）。我們會在後面的章節裡討論作為社群研討會召集人可以參考的事項。
